%\documentclass[handout]{beamer}
\documentclass{beamer}
\usepackage{lipsum}% Lorem Ipsum для примеров текста

\usetheme[russian,nologoframe,notnda]{Yandex}
\titlelogo*{}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[russian,english]{babel}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{enumitem}
%\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{footline}[frame number]
%\usecolortheme{crane}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{csquotes}

%\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\newcommand{\tiret}{—}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}% выравнивание по правой стороне в растягиваемой таблице


\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}

\title{Архитектура компьютера и операционные системы. Лекция 2.} 
\author{Руслан Савченко}
\date{18 сентября 2018г.}
\institute{Школа Анализа Данных}


\begin{document}
\frame{\titlepage}

%\frame{\frametitle{Содержание}\tableofcontents} 

\section{Процессы в UNIX. Системные вызовы.}


\frame{\frametitle{Состояние процесса}
\only<1>{
Вопрос: что описывает процесс?
    \begin{itemize}
        \item Регистры CPU
        \item Состояние памяти (код, данные, стек)
        \item Открытые файлы
    \end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=\textwidth,page=1]{images/process.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=\textwidth,page=2]{images/process.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Исполнение процесса}
В пользовательском режиме:
    \begin{itemize}
        \item Код, написанный программистом
        \item Код библиотек (в т.ч. динамических)
        \only<1>{\item Обращение к драйверам через I/O порты}
        \only<2>{\item \sout{Обращение к устройствам через I/O порты}}
    \end{itemize}
\only<2>{Обращение к устройствам только через ядро!}
}


\frame{\frametitle{Состояние процесса (с ядром)}
\includegraphics[width=\textwidth,page=5]{images/process.pdf}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Системные вызовы}
Для перехода в пространство ядра нужно выполнить специальную инструкцию

\begin{verbatim}
    movq $60, %rax   # exit system call
    movq $100, %rdi
    syscall
\end{verbatim}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Интерфейс системных вызовов в Linux}
\begin{itemize}
    \item Для перехода используется инструкция \texttt{syscall}
    \item (Другие варианты: \texttt{int \$0x80}, \texttt{sysenter}, \texttt{vsyscall}, \texttt{vdso})
    \item Аргументы для \texttt{syscall} передаются на регистрах rdi, rsi, rdx, rcx, r8 and r9.
    \item Номер системного вызова указывается на rax.
    \item Результат будет также на rax.
    \item Регистры rcx и r11 не будут восстановлены.
\end{itemize}

%PS. про различные интерфейсы системных вызовов:
%{\small\url{https://blog.packagecloud.io/eng/2016/04/05/the-definitive-guide-to-linux-system-calls}}
}


\frame{\frametitle{Из x86\_64 ABI}
\includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/syscall.png}
}

\frame{\frametitle{Примеры системных вызовов в Linux}
\begin{tabularx}{\textwidth}{X|c|R|R|R}
Вызов & № & аргумент 1 & аргумент 2 & аргумент 3 \\ \hline
read & 0 & unsigned int fd & char *buf & size\_t count \\ \hline
write & 1 & unsigned int fd & char *buf & size\_t count \\ \hline
open & 2 & const char *filename & int flags & int mode\\ \hline
close & 3 & unsigned int fd & & 
\end{tabularx}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Системные вызовы: open}
\texttt{int open(const char* filename, int flags)}
\begin{itemize}
    \item Возвращает файловый дескриптор (тип \texttt{int})
    \item Дескриптор можно использовать для вызовов \texttt{read}, \texttt{write}
    \item \texttt{filename} - путь на файловой системе.
    \begin{itemize}
        \item Абсолютный - от корня \texttt{/}
        \item Относительный - от текущей директории (ядро помнит!)
    \end{itemize}
    \item Файл может быть как обычным файлом, так и устройством:
\end{itemize}
\begin{verbatim}
    $ cat /dev/sda > hdd.img
    $ echo "yo" > /dev/tty
    yo
\end{verbatim}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Состояние процесса (с файлами)}
\includegraphics[width=\textwidth,page=14]{images/process.pdf}
}

\begin{frame}
\frametitle{Системные вызовы: read, write}
\texttt{ssize\_t read(int fd, void *buf, size\_t count)}\\
\texttt{ssize\_t write(int fd, void *buf, size\_t count)}
\begin{itemize}
    \item read читает в буфер данные из файла.
    \item write записывает в файл данные из буфера.
    \item read/write меняет текущую позицию в файловом объекте.
    \item Вызов read/write может блокироваться.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Системные вызовы: close}
\texttt{int close(int fd)}
\begin{itemize}
    \item Закрывает файловый дескриптор. Дескриптор освобождается и может быть использован для вновь открытых файлов
    \item Если дескриптор был последним указывающим на файловый объект, то объект освобождается.
    \item Если дескриптор был последним указателем на удалённый файл, то файл удаляется совсем
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Утилита cat}
\begin{itemize}
    \item Открыть файл
    \item Прочитать файл с помощью \texttt{read}
    \item Записать с помощью \texttt{write}, используя дескрпиптор 1 (стандартный вывод)
    \item Закрыть файл
\end{itemize}
\begin{verbatim}
    char buf[1000];
    ssize_t r;
    int f = open(argv[1], 0);
    r = read(f, buf, sizeof(buf));
    write(1, buf, r);
    close(f); 
\end{verbatim}
\end{frame}

\frame{\frametitle{File descriptor: user vs kernel}
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/cat.pdf}
}

\frame{\frametitle{Системные вызовы: fork}
\only<1>{
\texttt{pid\_t fork()}
\begin{itemize}
    \item Создаёт копию исходного процесса.
    \item Память и регистры - копия (за исключением кода возврата из fork).
    \item Файловые дескрипторы - копия.
    \item Причём они ссылаются на те же самые файловые объекты в ядре.
    \item У родителя и потомка общие файлы, общие указатели на позиции в файлах.
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=\textwidth,page=2]{images/process.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=\textwidth,page=3]{images/process.pdf}}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Системные вызовы: fork (пример)}
\begin{verbatim}
    if (!fork()) {
        write(1, "hello ", 6);
        exit(0);
    } else {
        waitpid(-1, 0, 0);
        write(1, "world\n", 6);
    }
\end{verbatim}
Вывод:
\begin{verbatim}
    hello world
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Системные вызовы: exec}
\texttt{int execve(const char *filename, char *const argv[], char *const envp[])}
\begin{itemize}
    \item Загружает новый образ в текущем процессе
    \item Образ - \texttt{filename} или интерпретатор (для скриптов начинающихся с \texttt{\#!/bin/sh}).
    \item \texttt{argv} - аргументы для передачи \texttt{main}
    \item \texttt{envp} - переменные окружения (доступны, если объявить \texttt{main(int ac, char* av[], char* ep[])})
    \item В библиотеке есть другие сигнатуры.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Системные вызовы: fork + exec}
\begin{verbatim}
    if (!fork()) {
        char *argv[] = {
            "/bin/echo",
            "-n", "hello ", 0};
        char *envp[] = {0};
        execve("/bin/echo", argv, envp);
    } else {
        waitpid(-1, 0, 0);
        write(1, "world\n", 6);
    }
\end{verbatim}
Вывод:
\begin{verbatim}
    hello world
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Системные вызовы: fork + exec}
\enquote{The main loop of the shell went as follows [...] bootstrap program read in the file over the shell code, then jumped to the first location of the command (in effect an exec).}

\medskip

\enquote{It seems reasonable to suppose that it (fork) exists in Unix mainly because of the ease with which fork could be implemented without changing much else. [...] In fact, the PDP-7's fork call required precisely 27 lines of assembly code.}
\begin{flushright}
Dennis M. Ritchie\\
The Evolution of the Unix Time-sharing System
\end{flushright}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Системные вызовы: waitpid}
\texttt{pid\_t waitpid(pid\_t pid, int *wstatus, int options)}
\begin{itemize}
    \item Ждёт когда завершится
    \begin{itemize}
        \item $\mbox{pid} = -1$ любой потомок
        \item $\mbox{pid} > 0$ с конкретным pid.
    \end{itemize}
    \item В библиотеке есть другие сигнатуры.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Системные вызовы: pipe}
Вспомним пайп в шелле:
\begin{verbatim}
   $ cat file | wc -l
\end{verbatim}

\begin{itemize}
    \item Unix позволяет перенаправлять stdout одного процесса в stdin другого.
    \item В основе лежит конструкция pipe.
    \item pipe - буфер ядра, в который можно писать по одному дескриптору и читать из другого.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Системные вызовы: pipe}
\includegraphics[width=\textwidth]{images/pipe.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Системные вызовы: pipe (пример 1)}
\texttt{int pipe(int pipefd[2])}
\begin{itemize}
    \item Результатом вызова будут два дескриптора:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{pipe[0]} для чтения
        \item \texttt{pipe[1]} для записи 
    \end{itemize}
    \item код возврата нужен чтобы сообщить об ошибке
\end{itemize}

\begin{verbatim}
    int pipefd[2];
    pipe(pipefd);
    write(pipefd[1], "wooo", 4);
    read(pipefd[0], buf, sizeof(buf));
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Системные вызовы: pipe (пример 2)}
Покажем как использовать pipe для перенаправления вывода
{\small
\begin{verbatim}
    int pipefd[2]; 
    pipe(pipefd);
    if (!fork()) {
        char *argv[] = {
            "/bin/echo", "hi", 0};
        char *envp[] = {0};
        close(pipefd[0]);
        close(1);
        dup(pipefd[1]); // pipefd[1] assigned to 1
        execve("/bin/echo", argv, envp);
    } else {
        char buf[1000];
        close(pipefd[1]);
        read(pipefd[0], buf, sizeof(buf));
        // buf contains "hi"
    }
\end{verbatim}
}
\textit{Домашнее задание: отправьте вывод из пайпа в другой процесс}.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Системные вызовы: exit, kill}
Способы завершения процесса
\begin{itemize}
    \item \texttt{exit} если процесс хочет завершиться сам.
    \item Процесс указывает код возврата, который потом доступен через \texttt{wait}
    \item \texttt{kill} если процесс хочет завершить другой процесс.
    \item В Linux \texttt{kill} используется для отправки сигналов. В xv6 сигналов нет.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Системные вызовы для выделения памяти}
\begin{itemize}
    \item \texttt{malloc} - функция библиотеки С, а не системный вызов!
    \item \texttt{brk}, \texttt{sbrk} - подвинуть границу сегмента данных.
    \item \texttt{mmap} - в Linux так можно выделять память указав флаг \texttt{MAP\_ANONYMOUS}.
    \item Современные аллокаторы работают через \texttt{mmap}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Системные вызовы для работы с ФС}
\begin{itemize}
    \item \texttt{open} с флагом \texttt{O\_CREAT} создаст файл.
    \item \texttt{chdir} поменяет текущую директорию
    \item \texttt{mkdir} создаст новую директорию
    \item \texttt{mknod} создаст специальный файл. Так создаются файлы устройств в \texttt{/dev}.
    \item \texttt{link} создать новую жёсткую ссылку на файл.
    \item \texttt{unlink} удалить ссылку на файл. Если на файл больше нет ссылок (и нет открытых дескрипторов), он удаляется.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Системные вызовы для работы с ФС: fstat}
\begin{itemize}
    \item \texttt{fstat} выдаёт информацию о файле
\end{itemize}
{\small
\begin{verbatim}
#define T_DIR  1   // Directory
#define T_FILE 2   // File
#define T_DEV  3   // Device

struct stat {
  short type;  // Type of file
  int dev;     // File system's disk device
  uint ino;    // Inode number
  short nlink; // Number of links to file
  uint size;   // Size of file in bytes
};
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Системные вызовы xv6}
\vspace{-1em}
\includegraphics[width=1.2\textwidth]{images/xv6syscalls.png}
}


\frame{\frametitle{Жизненный цикл процесса}
\only<1>{
Состояния процесса в xv6:
\bigskip

\includegraphics[width=\textwidth,page=6]{images/process.pdf}
}
\only<2>{
Состояния:
\begin{description}
    \item[EMBRYO] Стадия инициализации
    \item[RUNNABLE] Процесс можно исполнять
    \item[RUNNING] Процесс в данный момент исполняется
    \item[SLEEPING] Процесс ожидает чего-то
    \item[ZOMBIE] Процесс убит, но его родитель ещё не позвал \texttt{wait}
\end{description}
}
\only<3>{
Переходы:
\begin{itemize}
    \item Переход между \texttt{RUNNING} и \texttt{RUNNABLE} осуществляет планировщик
    \item Переход в \texttt{SLEEPING} получается когда процессу нужно подождать (например, новых данных в файловом дескрипторе)
    \item Переход из \texttt{SLEEPING} в \texttt{RUNNABLE} случится когда данные придут или процесс будет убит вызовом \texttt{kill} (процесс может выполнять транзакцию ФС, поэтому \texttt{kill} просто возводит флажок killed)
    \item Переход в \texttt{ZOMBIE} происходит когда процесс умирает. Сразу уничтожить процесс нельзя, поскольку родитель должен узнать код возврата.
\end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Иерархия процессов, init}
\only<1-2>{
\begin{itemize}
    \item Вопрос: если процесс сделает \texttt{exit}, то что произойдёт с его детьми?
    \onslide<2->{
        \item Они будут подцеплены к специальному процессу \texttt{init}
        \item \texttt{init} - первый пользовательский процесс в системе
        \item Поле запуска шелла \texttt{init} занимается тем что вызывает \texttt{wait} для очистки процессов 
    }
\end{itemize}
}
\only<3>{\includegraphics[width=\textwidth,page=9]{images/process.pdf}}
\only<4>{\includegraphics[width=\textwidth,page=10]{images/process.pdf}}
\only<5>{\includegraphics[width=\textwidth,page=11]{images/process.pdf}}
\only<6>{\includegraphics[width=\textwidth,page=12]{images/process.pdf}}
}


\frame{\frametitle{Треды}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Можно выделить более узкий "контекст исполнения": регистры и стек
    \item Такие контексты называются тредами
    \item Разные треды одного процесса имеют разные состояния регистров и стека, но общую память и файловые дескрипторы.
    \item В xv6 тредов нет, но в Linux есть. В С++11 появился \texttt{std::thread}.
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=\textwidth,page=7]{images/process.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=\textwidth,page=8]{images/process.pdf}}
\only<4>{\includegraphics[width=\textwidth,page=13]{images/process.pdf}}
}

\section{Sigreturn-oriented programming}

\begin{frame}
\frametitle{Сигналы}
\begin{itemize}
    \item Почти во всех клонах UNIX есть сигналы (в xv6 нету).
    \item Сигнал позволяет процессу узнавать о внешнем событии. 
    \item Примеры сигналов: SIGALRM, SIGSEGV, SIGINT.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Сигналы: пример}
\begin{verbatim}
void handler(int signum) {
    printf("Alarm!\n");
}
int main() {
    signal(SIGALRM, handler);
    alarm(1);
    while(1);
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Обработка сигналов}
\begin{itemize}
    \item Чтобы обработать сигнал, процесс должен зарегистрировать обработчик
    \item Когда ядро решает доставить сигнал, то вызывается обработчик
    \item Обработчик работает в том же процессе (и даже в том же треде)
    \item Вопрос: что произойдёт когда функция обработки сигнала завершится?
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Обработка сигналов}
Стек обработчика специально подготовлен:
\begin{itemize}
    \item Код возврата направляет на специальную метку, где вызывается sigreturn
    \item sigreturn - системный вызов, означает что нужно обработка сигнала завершена
    \item Теперь ядро должно восстановить старое исполнение
    \item Вопрос: где хранятся старые значения регистров?
    \onslide<2->{
        \item Ответ: на стеке. Ядро берёт контекст со стека и восстанавливает.
    }
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Sigreturn-гаджет}
Код сразу после \texttt{ret} из обработчика сигнала
\begin{verbatim}
Dump of assembler code for function __restore_rt:
=> 0x00007ffff7a22f20 <+0>:	mov    $0xf,%rax
   0x00007ffff7a22f27 <+7>:	syscall 
   0x00007ffff7a22f29 <+9>:	nopl   0x0(%rax)
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Выполнение произвольного кода}
\begin{itemize}
    \item Если мы можем подготовить стек и вызвать sigreturn, то мы получим полный контроль над регистрами, включая rip.
    \item Если вдобавок есть гаджет \texttt{syscall}, то можно выполнить произвольный вызов.
    \item Например вызов \texttt{exec}, запускающий шелл.
    \item В отличие от техники ROP, эти гаджеты присутствуют на системных страницах (libc или vsyscall).
    \item Если есть гаджет \texttt{syscall \& ret}, то можно выполнять произвольную последовательность системных вызовов.
\end{itemize}

[1] Bosman, Erik; Bos, Herbert (2014). Framing Signals - A Return to Portable Shellcode.
\end{frame}

\end{document}

